**宋七力**（），原名**宋乾琳**，是一名生於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[高雄縣](../Page/高雄縣.md "wikilink")[小港鄉](../Page/小港鄉.md "wikilink")（今[高雄市小港區](../Page/高雄市.md "wikilink")）的宗教人物。

## 早年生活

宋乾琳在1948年9月17日生於台灣高雄縣小港鄉的農民家庭，當天正好是[中秋節](../Page/中秋節.md "wikilink")\[1\]；他在家中排行最大，有一個弟弟和四個妹妹，由姨母扶養。據本人回憶７歲開始即有異相出現，最常出現的是圓形光體，經常出現身邊，尤其想念母親時就會出現，後來更有異相拿食物給他吃，最不可思議的是居然還吃的飽。臺灣1959年8月7日發生於中南部的嚴重水災，宋乾琳差點被洪水吞噬，但情況危難當下，被無法解釋的現象拯救，後來，這些異相不謹沒有隨著成長消失，還有慢慢增加的趨勢，當別人努力求學求職時，他卻是每天跑圖書館、書局、舊書攤找答案，為什麼只有他看的到異相。據本人敘述，許多的問題直到３９歲那年，才終於頓悟\[2\]。不同來源對宋乾琳的家庭背景持不同說法，在發表於第三屆國際漢學會議的論文〈光明的追尋者—宋七力研究〉指宋乾琳出生不久後父母雙雙去世，在姑媽照顧下長大\[3\]；台灣《[壹週刊](../Page/壹週刊_\(台灣\).md "wikilink")》的報導則指，宋乾琳小時要承受父親的期望，常遭到父親打罵，但他不會頂嘴\[4\]。

宋乾琳就讀於高雄市小港區小港國民小學，其後轉學至高雄市大同國民小學，後入讀高雄市內惟初中，最終畢業於東方工藝專科學校（現名為[東方設計學院](../Page/東方設計學院.md "wikilink")）的室內設計科\[5\]\[6\]。畢業後，宋乾琳入伍服役，在[馬祖後浪坡成為港口管制站站長](../Page/馬祖.md "wikilink")，後來駐守[台中縣谷關](../Page/台中.md "wikilink")，成為[中華民國陸軍預備軍官排長](../Page/中華民國陸軍.md "wikilink")\[7\]。退伍後的宋乾琳從事船舶食品補給的工作九年多，起初在[高雄港營運](../Page/高雄港.md "wikilink")，其後轉到[台中港](../Page/台中港.md "wikilink")，並為第一艘駛進台中港的外國船隻提供補給服務\[8\]。

## 創立教團

### 沿革

1985年，宋乾琳受累違反[票據法等罪名而被判監禁三年](../Page/票據法.md "wikilink")，期間更進一步瞭解「[天人合一](../Page/天人合一.md "wikilink")」的本體法身思想，解釋[量子力學](../Page/量子力學.md "wikilink")、[奧義書](../Page/奧義書.md "wikilink")、[薄伽梵歌](../Page/薄伽梵歌.md "wikilink")、[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")、[道教](../Page/道教.md "wikilink")、[形上學](../Page/形上學.md "wikilink")、[聖經深入淺出](../Page/聖經.md "wikilink")，提倡「本體法身學說」，期間認識了鄭振冬\[9\]\[10\]。後來，鄭振冬、羅正弘利用宋乾琳的特殊能力「放光顯相」，開始拍攝分身或身體放光的照片，並創作及宣傳宋乾琳的[神通](../Page/神通.md "wikilink")，稱其為「本尊」和「宇宙光明體」\[11\]。他們利用宋乾琳放光顯相的照片進行販售。並向信徒宣稱，只要購買上萬元[新台幣一張的宋乾琳神跡照片](../Page/新台幣.md "wikilink")，便可以攝受光照[成佛](../Page/成佛.md "wikilink")\[12\]。後來據宋乾琳本人表示，年輕時放光顯像只是覺得好玩，沒有要販賣照片的意思，誰知道後來有心人為了照片版權，還鬧到法院去。後來改名「宋七力」也是光體直接顯相虛空，故順勢改名「宋七力」，至今書籍所用「宋七力」字體，也是光體顯相之原始字型。\[13\]。

宋七力放光顯像供拍攝期間，鄭振冬招攬了曾於[交通部公路總局工作的退休](../Page/交通部公路總局.md "wikilink")[建築師張乃仁](../Page/建築師.md "wikilink")，張乃仁在1990年成立「中國天人合一境界學術研究學會」，其後向[中華民國内政部申请把該會更名為](../Page/中華民國内政部.md "wikilink")「中國宋七力顯像協會」，自任為會長\[14\]。1998年「中國宋七力顯像協會」更名為「中華大日宗佛教協會」的宗教團體，簡稱為大日宗\[15\]。2004年前後，宣導宋七力思想的法身宗成立\[16\]。

### 宗旨

2000年以後的[大日宗協會是由一群追隨數十年的會員](../Page/大日宗協會.md "wikilink")，秉持宋七力所倡導的：有生之年當[『生實相，見如來』為宗旨](../Page/『生實相，見如來』.md "wikilink")，繼續發揚[本體思想](../Page/本體思想.md "wikilink")；而[基督教關於](../Page/基督教.md "wikilink")[復活](../Page/復活.md "wikilink")、[重生的概念](../Page/重生.md "wikilink")，以及佛教的[釋迦牟尼佛](../Page/釋迦牟尼佛.md "wikilink")、[維摩詰居士和](../Page/維摩詰居士.md "wikilink")[六祖慧能傳世經典](../Page/六祖慧能.md "wikilink")，均是宋七力本體理論的基礎\[17\]。宋七力的追隨者認為，只要人類體驗到[六項(眼耳鼻舌身意)100分的境界](../Page/六項\(眼耳鼻舌身意\)100分.md "wikilink")，便會自然出現三類分身；這些分身是可觸及的[實體](../Page/實體.md "wikilink")，而且部份分身會在當事人不知情的情況下，出現於任何時空地點，有時能夠被攝影出來，但前提是只有已開悟六項者才體驗的到\[18\]。大日宗佛教協會中多數會員自稱見過分身，相信宋七力分身照片真實不虛，現今電腦網路四通八達，全世界有心體驗[本體思想者](../Page/本體思想.md "wikilink")，皆可在[YouTube上點閱大日宗佛教協會上傳的](../Page/YouTube.md "wikilink")[93集完整介紹影片](../Page/93集.md "wikilink")，藉由學習宋七力[天人合一境界](../Page/天人合一.md "wikilink")，體驗千年前[玄奘大師所謂的](../Page/玄奘.md "wikilink")：[「圓明初發成無漏，三類分身息苦輪。」並在有生之年達到佛教最高理想](../Page/「圓明初發成無漏，三類分身息苦輪。」.md "wikilink")：在世[離苦得樂，了脫生死。](../Page/離苦得樂，了脫生死。.md "wikilink")

「宇宙光明體」和「本體」亦是宋七力及其追隨者的核心觀念之一，宇宙光明體是指「大宇宙」的主體，本體則是指每個人（即「小宇宙」）的主體；宇宙光明體、本體以及[肉體形成了](../Page/肉體.md "wikilink")[三位一體(分身)](../Page/三位一體\(分身\).md "wikilink")，而宋七力是實現三位一體的[本尊(本心為尊)](../Page/本尊\(本心為尊\).md "wikilink")\[19\]。宋七力引用佛教創始人[釋迦牟尼佛所說](../Page/釋迦牟尼佛.md "wikilink")：眾生皆具如來智慧德相，但由於無始以來，被無明掩蔽了本體，使具足的德能不能顯現。這好比光明被烏雲擋住，一旦烏雲消失了，光明依然可以顯現。宋七力向有心體驗『永恆法身』之同道，說明[六項帶動法](../Page/六項帶動法.md "wikilink")，讓有興趣的同道『當下』瞭解進入[彼岸、西方極樂世界、上帝的國、精神宇宙的方法](../Page/彼岸、西方極樂世界、上帝的國、精神宇宙.md "wikilink")，從而令同道及其親友死後肉體化為[舍利](../Page/舍利.md "wikilink")，精神投入[永恆法身](../Page/永恆法身.md "wikilink")。宋七力多次強調，『本尊』不是以宋七力為本尊，是以宋七力暢演實相為示範，各人以自己法身為本尊。最終會發現人類內在無窮的潛能，也就是可以將精神轉化成物質、超越時間與空間\[20\]。

## 童年時期

童年時期，我常看見漩渦形光明體。光明體遠在天邊，近在眼前。忽遠忽近。大可遮天，小如瞳孔。内外不分，靜動自

如。形狀、色彩變化不定。漩渦中心，彷佛隱藏著一顆溫暖的太陽。随著柔和的光芒四射，流露出無窮無限的宇宙天地人萬物變化相⋯遠古至今，無始無終。年幼無知的我，只知其然；不知所以然。1988年，漩渦光明體中出現我的身外身—-分身。

法性光流行穿梭於時空（宇宙)故名宇宙光。

法性之光—法性光屬於自性光明，非指宗教上的「宇宙光」。所謂「宇宙光」或「無量光」，只是人的觀念，随著宗教文化所建立的高貴神聖名詞。對我而言，我稱呼「法性之光」—法性光。

法性光其形狀類似「天冠」。安置於分身頂上。我稱名「分身天冠光」。

## 我的經歷

有僑商夫婦，在美國旅遊時，迷失於森林中。天黑了，僑商開始惶恐緊張迷路。陷於黑暗中進退兩難之際，一顆小亮光出現停止閃爍在眼前。僑商夫婦凝視着小亮光，疑惑荒野山林豈有亮光？既驚又喜……。小亮光散發光彩變化成漩渦光明體。隨着漩渦旋轉出一位穿西裝的中國人，僑商夫婦激動難於抗拒，立刻下跪行禮。「仙人降臨，大感福報，請接受下跪叩頭之禮！」分身回答：「起來，起來。」橋商楞住了？仙人竟會說話？而且親切平易近人，一見如故。分身放光照明出路，僑商感激不盡；僑商臨別激動不已：「仙人敢問；仙鄉何處？有幸之年希望登門拜訪仙人！」分身開啟條相的心眼（天眼），以「實相」作為語言。透過電影般的彩色畫面，告訴僑商未來見面的時間與地點。

僑商夫婦見到我時，立即下跪頂禮。我莫名其妙陌生人對我下跪？我說：「起來，起來。」「仙人在林中指點迷路，第一句話也是：起來，起來！聲音完全相同。我實在太幸運了，能聽到仙人的聲音。仙人，請接受我的五體投地大禮！」其實，我也不明白僑商與分身發生何事？通常分身獨立存在於其他空間，我的意識不在分身內。何況分身無數，我雖然以「分身」應化人，應化者讚譽我時我才了解僑商親自見過「分身」。

凡事見過分身的人，法性必得照明，法性必得解脫，心眼必得開明。我從無數親見分身的讚譽經驗明白的。

1989年，當我拍攝出萬張法身照片時。我還未接觸過宗教經典，亦無宗教信仰與宗教活動。我僅看過耶穌與佛陀的電影故事。至於參禪禮佛、真言咒語、大悲咒、六字明咒、祈禱、戒律、儀軌……。我一竅不通，毫無經驗。

1993年，我開始接觸到宗教經典。我第一本看到的是《維摩詰經》。我的意念立即性轉換經典文字成「實相」；文字成相。具體化、現實化、實體化之「實相」。生動活潑，充滿生命活力地表露無遺在我眼前的空間。

意念成相。從年輕時雖然司空見慣，仍然覺得神奇,不可思議。凡所有靜態萬物,皆可轉換成動態實體的真實相。並融合入於生活中。抽象無形無相的想像、回憶、幻想……經由意念所作轉化使之理想化……。虛幻成真實\!

從法性顯現的實相。有時自動放出光相。有時被動流露光相，「被動」指被意念所帶動的法性啟發光相；自我起動意念出離成實相。「自動」指自然流露，未經意念直接放光出相。「自動」或「被動」交互流動皆可成立法身照片。

攝影記者們當場測試拍攝法身照片。測試者共識，必須經過他們親自拍出法身照片為真。拍攝者好奇考驗真假。若欲測驗拍攝法身照片。，必先具有「心眼」才能攝受拍照實相。法身照片，非以人的觀念認定。非以「信」與「不信」？或「有」與「無」論定。亦非以真假爭議。而是「存在」！畢竟存在！超越人的「觀念」而存在！

2009年，我的母親過世。我集中40年的「形上」經驗。將母親的發聲轉化成「實相身」（屬靈的身體）。我仍以一念間出離肉身，見、聞、覺、知轉換成分身。分身此時存在我的意識，我的意識隨着分身，彷彿親自接引母親往生光明的實相世界（永生淨土）。我親睹母親的法性復活，母親的「實相身」安住在永恆的實相世界。我感到欣慰。欣慰的是，我親睹母親的生命獲得轉換，從短暫進入永恆的喜悅，也大悟人類死後安住永恆世界的經驗。我明白「救贖」母親將引來一陣質疑與嘲笑，我自知自明往生永恆實相世界的過程。我堅定自信，母親永生。亦自信人類可以自覺自性，「自力」永生。

### 分析

[瞿海源撰寫的](../Page/瞿海源.md "wikilink")《台灣新興宗教信徒之態度與信仰》向大日宗等[新興宗教的成員進行問卷調查](../Page/新興宗教.md "wikilink")，並以[迴歸分析統計調查結果](../Page/迴歸分析.md "wikilink")，發現大日宗、[創價學會](../Page/創價學會.md "wikilink")、[妙天](../Page/妙天.md "wikilink")（黃明亮）教團的教育水平比其他宗教團體的信徒高；調查又發現，如果不苦、不平安、不快樂的感覺低，參與大日宗的機會便顯著提升\[21\]。

期刊《新世紀宗教研究》的文章〈當代台灣新興宗教的信仰體系及其「可信性」：五個新興宗教團體的考察〉認為，宋七力教團內部邏輯性高，但需面臨經驗性檢證，如果內部邏輯不一致和受到外部資料挑戰，容易受到傷害\[22\]。



## 爭議

### 斂財指控

據估算，宋七力曾經有大約一萬名以上追隨者，並供養錢財給予「中國宋七力顯像協會」負責人。當時「中國宋七力顯像協會」中有少部分貪圖利益者，背地裡向信徒收取各種费用，不肖人士如此的做法被批評斂財，盛傳當時信徒跟他見面前要支付1,000萬新台幣的「供養费」、「介绍费」，販售宋七力思想的書籍《宇宙光明體》索價20,000元新台幣，錄影带的價格為2000元新台幣；有估算指，當時有心人打著宋七力招牌賺取了30億以上新台幣的收入\[23\]。根據[華夏經緯網的報導](../Page/華夏經緯網.md "wikilink")，當時「中國宋七力顯像協會」內部不肖人士及其同夥過著奢華生活，張乃仁總計把數億元新台幣匯款給海外的家人；而宋七力用作開示會場的土地、房產和名車，則由當時追隨者捐出，但不一定屬於宋七力名下。2018年間新聞記者採訪，宋七力本人有數輛名牌轎車，根據本人說明：座車皆是追隨者贈與，但自己拒絕過戶到名下，頂多也只是借用。

鄭振冬、宋七力等人曾被指控以電腦合成的照片[詐騙信徒數萬元至數千萬元不等](../Page/詐騙.md "wikilink")，在一審時被判監禁七年，但[臺灣高等法院在](../Page/臺灣高等法院.md "wikilink")2003年改判無罪，而2005年的更一審亦維持無罪的裁決；更一審的判決認為，宋七力有沒有神通是[宗教信仰的事情](../Page/宗教信仰.md "wikilink")，沒有證據能證明。[臺灣最高法院在](../Page/臺灣最高法院.md "wikilink")2008年繼續裁定宋七力無罪，但據宋七力所說，[最高法院檢察署特別偵查組仍調查他是否涉及](../Page/最高法院檢察署特別偵查組.md "wikilink")[賄賂法官](../Page/賄賂.md "wikilink")\[24\]。

### 分身相片爭議

宋七力指出顯示他[分身的相片是用傳統相機拍攝的](../Page/分身.md "wikilink")，每一張都交由[日本專家](../Page/日本.md "wikilink")[柳田律夫以數種高科技儀器鑑定](../Page/柳田律夫.md "wikilink")，絕對經得起考驗，而非以電腦合成。
有人質疑宋七力的分身相片是以「小學生都會」、而且只耗時兩分鐘的技術製作，例如以[圖像處理軟體合成](../Page/圖像處理軟體.md "wikilink")。但也有人認為1989年時電腦繪圖及影像處理軟體技術尚未成熟，若合成數十萬張是不合邏輯及成本考量的\[25\]。後來法官在審理宋七力涉嫌詐騙的案件時表示宋七力的分身照片是以電腦合成\[26\]。

### 政治獻金指控

曾任[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")、屬於[民主進步黨的](../Page/民主進步黨.md "wikilink")[謝長廷表示](../Page/謝長廷.md "wikilink")，他相信宋七力有關[本體和分身的概念](../Page/本體.md "wikilink")，亦相信自己家人所見不虛，而宋七力的本體思想對他也有啟發的效果\[27\]。謝長廷曾為宋七力的宣傳廣告擔任男主角，而他的妻子游芳枝則撰寫了宣傳宋七力的《宇宙光明體》一書，並製作了一系列的宣傳錄影帶\[28\]。1996年，曾為[新黨成員](../Page/新黨.md "wikilink")、現為[中華團結聯盟主席的](../Page/中華團結聯盟.md "wikilink")[璩美鳳檢舉宋七力涉嫌宗教詐欺](../Page/璩美鳳.md "wikilink")，又指控謝長廷收取宋七力1,600萬新台幣的[政治獻金](../Page/政治獻金.md "wikilink")，但宋七力最終被判無罪\[29\]。

## 參考資料

## 外部連接

中華大日宗佛教協會官方網站

  - [Official Website](http://www.great-sun.org)

[Category:東方設計大學校友](../Category/東方設計大學校友.md "wikilink")
[Category:小港人](../Category/小港人.md "wikilink")
[Category:新興宗教創始人](../Category/新興宗教創始人.md "wikilink")
[Category:台灣罪犯](../Category/台灣罪犯.md "wikilink")
[Category:台灣新興宗教人物](../Category/台灣新興宗教人物.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.
5.
6.
7.
8.

9.
10.

11.
12.
13.
14.

15.

16.

17.

18.
19.
20.

21.
22.
23.
24.
25.

26.

27.

28.

29.